<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<mots> 
 <unmot>
  <lemot>aire</lemot>
  <description>est la mesure d'une surface, on l'appelle aussi la superficie.</description> 
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>angle</lemot>
  <description>la figure formée par deux demi-droites ayant la même extrémité, cette extrémité s'appelle le sommet de l'angle.</description>  
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>arête</lemot>
  <description>l'intersection de deux faces d'un solide.</description>
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>carré</lemot>
  <description>un quadrilatère dont les angles sont droits et les côtés congrus.</description> 
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>cercle</lemot>
  <description>une figure à deux dimensions dont l'ensemble de tous les points sont situés à distance égale du centre.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>centre</lemot>
  <description>point situé à égale distance de tous les points d’un cercle ou d’une sphère.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>chaîne</lemot>
  <description>série, succession d'éléments.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>chiffre</lemot>
  <description>un symbole utilisé pour écrire des nombres; dans notre systè me de numération à base de 10, il y a dix chiffres: 0, 1, 2, 3, 4, 5, 6, 7, 8, 9.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>classe</lemot>
  <description>en statistique, une classe est chacun des intervalles disjoints en lesquels on divise l’ensemble des valeurs prises par un caractère quantitatif.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>concave</lemot>
  <description>se dit d’une partie d’un plan ou de l’espace telle qu’il existe un segment ayant ses extrémités dans cette partie mais qui n’y est pas inclus tout entier.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>cône</lemot>
  <description>une figure à trois dimensions ayant une base circulaire délimitée par une surface courbe se terminant en pointe.</description> 
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>congru</lemot>
  <description>deux figures ayant la même forme et la même taille sont dites congrues.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>convexe</lemot>
  <description>se dit d’une partie du plan ou de l’espace telle que tout segment ayant ses extrémités dans cette partie y est inclus tout entier.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>cosinus</lemot>
  <description>fonction associant à un angle au centre AOM correspondant, le quotient des mesures algébriques de OP et de OA, où P est la projection orthogonale de M sur la droite OA.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>cube</lemot>
  <description>un prisme rectangulaire dont les six faces sont des carrés.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>disque</lemot>
  <description>ensemble des points du plan dont la distance à un point fixe est inférieure ou égale à un nombre donné; la frontière du disque est un cercle.</description>
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>double</lemot>
  <description>quantité égale à deux fois une autre; par exemple, 6 est le double de 3.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>droite</lemot>
  <description>un ensemble de points en ligne droite, illimitée dans les deux sens.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>égalité</lemot>
  <description>qualité de ce qui est égal.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>espace</lemot>
  <description>ensemble de points, de vecteurs, etc., sur lequel on a défini une structure.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>étendue</lemot>
  <description>écart entre la plus petite et la plus grande des valeurs observées d’un échantillon.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>facteur</lemot>
  <description>les nombres entiers multipliés dans une multiplication sont des facteurs; dans l'équation 2 x 6 = 12, 2 et 6 sont des facteurs de 12.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>figure</lemot>
  <description>dessin servant à la visualisation de certains êtres mathématiques et permettant d’éclairer une démonstration.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>formule</lemot>
  <description>nom usuel de certaines égalités ou inégalités remarquables.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>hasard</lemot>
  <description>cause imprévisible et souvent personnifiée, attribuée à des événements fortuits ou inexplicables.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>hauteur</lemot>
  <description>dimension verticale d’un objet, considéré de la base au sommet.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>infini</lemot>
  <description>qui n'a pas de fin; l'ensemble des nombres naturels est infini, ce qui veut dire que même si on trouve ce qu'on croit être le plus grand nombre au monde, on peut toujours y ajouter un.</description> 
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>isocèle</lemot>
  <description>un triangle est dit isocèle s’il possède deux côtés de même longueur.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>largeur</lemot>
  <description>dimension d’un objet dans le sens perpendiculaire à la longueur.</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>ligne</lemot>
  <description>une figure géométrique à une dimension.</description> 
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>losange</lemot>
  <description>un parallélogramme qui a quatre côtés congrus.</description> 
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>masse</lemot>
  <description>La masse d'un objet est sa propriété d'être plus ou moins lourd. La masse d'un objet ne dépend que de son volume et de la matiére (des matières) dont l'objet est constitué. Par contre, le poids de cet objet, lui, dépend aussi du lieu où il se trouve (sur la Terre ou sur la Lune, au pôle ou à l'équateur...): le poids mesure la force avec laquelle l'objet est attirée.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>médiane</lemot>
  <description>nombre répartissant les termes d’une série numérique, rangée par valeurs non décroissantes, en deux groupes de même fréquence.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>moitié</lemot>
  <description>quantité égale à une autre divisée par deux; par exemple, 5 est la moitié de 10.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>moyenne</lemot>
  <description>quantité obtenue en additionnant toutes les quantités données et en divisant ce total par le nombre de quantités.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>nombre</lemot>
  <description>un symbole qui représente une quantité, une grandeur, une position; les symboles utilisés peuvent être des chiffres (6), des lettres (six) ou autres (llll l).</description> 
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>origine</lemot>
  <description>point commun aux axes de coordonnées.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>paire</lemot>
  <description>un ensemble qui contient deux éléments.</description>  
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>point</lemot>
  <description>une figure géométrique sans dimension.</description>  
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>prisme</lemot>
  <description>un polyèdre limité par deux polygones parallèles et congrus joints par des parallélogrammes.</description>  
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>produit</lemot>
  <description>le résultat d'une multiplication.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>quart</lemot>
  <description>quantité égale à une autre divisée par quatre; par exemple, 3 est le quart de 12.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>racine</lemot>
  <description>une racine carrée est un nombre réel dont le carré est égal au nombre initial.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>radical</lemot>
  <description>signe désignant une racine.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>rapport</lemot>
  <description>un nombre intervenant dans la définition de plusieurs transformations ponctuelles, telles les homothéties.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>rayon</lemot>
  <description>le segment de droite qui joint le centre du cercle à un point quelconque situé sur la circonférence du cercle.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>région</lemot>
  <description>une partie du plan.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>règle</lemot>
  <description>un instrument qui sert à mesurer des distances.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>réseau</lemot>
  <description>une représentation graphique formée de points reliés entre eux par des lignes.</description>  
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>reste</lemot>
  <description>la quantité qui reste à la suite d'une division.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>sécante</lemot>
  <description>inverse du cosinus.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>segment</lemot>
  <description>une partie de droite, limitée par deux points.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>signe</lemot>
  <description>symbole servant à distinguer les nombres positifs des nombres négatifs.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>sinus</lemot>
  <description>fonction associant à un angle au centre AOM correspondant, le quotient des mesures algébriques de PM et de OM, où P est la projection orthogonale de M sur la droite OA.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>solide</lemot>
  <description>une figure à trois dimensions.</description>  
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>somme</lemot>
  <description>le résultat d'une addition.</description>  
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>sommet</lemot>
  <description>le point de jonction de deux demi-droites d'un angle, de deux côtés d'un polygone, ou de trois (ou plus) arêtes d'un solide.</description>  
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>sondage</lemot>
  <description>une enquête pour obtenir des données.</description>  
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>sphère</lemot>
  <description>une figure à trois dimensions dont l'ensemble de tous les points sont situés à distance égale du centre.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>suite</lemot>
  <description>famille d’éléments indexée par l’ensemble des entiers naturels.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>surface</lemot>
  <description>ensemble des points frontières d’une portion d’espace.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>terme</lemot>
  <description>chacun des éléments d’une suite.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>tiers</lemot>
  <description>quantité égale à une autre divisée par trois; par exemple, 6 est le tiers de 18.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>total</lemot>
  <description>le résultat d'une addition.</description>  
 </unmot> 
 <unmot>
  <lemot>trapèze</lemot>
  <description>un quadrilatère qui a deux côtés parallèles.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>triple</lemot>
  <description>quantité égale à trois fois une autre; par exemple, 15 est le triple de 5.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>unité</lemot>
  <description>grandeur finie prise comme terme de comparaison avec des grandeurs de même espèce.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>vitesse</lemot>
  <description>rapport de la distance parcourue au temps mis à la parcourir.</description>  
 </unmot>
 <unmot>
  <lemot>volume</lemot>
  <description>en mathématiques, le volume d'un objet est défini comme étant la place que cet objet occupe dans l'espace et représente la mesure de cet espace. Par exemple, le volume d'une boîte est de 90 cm3.</description>
 </unmot> 
</mots>