
<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?> 
<Texte 
		    
  page_instructions = ""
    beginPage = "Débuter une partie"
    rulesPage = "Règlements"
    objectsPage = "Les objets"
    backBtnTxt = "Retour" 
    bookLabel = "LIVRE"
    coinLabel = "MONNAIE"
    shopLabel = "MAGASIN"
    bananaLabel = "BANANE"
    crystallLabel = "BOULE DE CRISTAL"
    stepsTxt = "Voici les étapes à suivre pour débuter une partie :"
    
    brainiacTxt = "Brainiac est un objet instantané, ce qui signifie que vous ne pouvez pas les accumuler dans votre inventaire, mais de l'utiliser dès que vous le ramasser. C'est le contraire de la banane. Pendant 60 secondes, à partir du moment quand vous le ramasser les questions posées sont plus faciles pour vous et vous obtenez un carré jaune supplémentaire. Brainiac annule la banane."
    bananaTxt = "  La banane te permet de jouer un tour à un de tes adversaires! Lorsque tu la lances à un adversaire, tu rends ce dernier momentanément moins habile. En effet, pendant les 90 secondes qui suive le lancé de la banane, ton adversaire aura des questions plus difficiles et 2 cases jaunes lui seront retirées. La banane annule aussi le brainiac de ton adversaire!"
    crystallTxt = "  Si tu te sens incapable de répondre à une question, utilise la boule de cristal. Tu recevras alors une question différente et plus facile!"
    bookTxt = "  Le livre élimine un mauvais choix de réponse lors d'une question à choix multiples."
    shopTxt = "Tu peux y échanger tes pièces contre des objets."
    coinTxt = "Les pièces que tu trouves sur la planche de jeu te permettent d'acheter des objets."
        
 
		menuAide = "Menu d'aide"
		
			aideQuitter = "Fermer"
			nomCasesSpeciales  = " Magasin         Pièce           Case '?' "
			nomCasesSpeciales2 = "        Pièce                          Case '?' "			
			nomObjets 		   = " Banane              Livre           Boule de cristal       Brainiac"
			salleListe = "Avant de jouer"
			salleTitre = "1. Préparer la partie"
			salleTexte = "•  Sur le menu principal, clique sur le bouton Jouer.
•  Choisis une salle où jouer. Clique sur le nom de la salle et clique ensuite sur Continuer.
•  S'il y a une table ouverte et que tu veux jouer avec ces personnes, clique sur cette table. Clique ensuite sur Continuer. Sinon, clique sur Créer une nouvelle table et entre un nombre de minutes pour jouer.
•  Sélectionne ton personnage. Clique sur OK.
•  Commence le jeu."
		
			elementsJeuListe = "Jeu"
			elementsJeuTitre = "2. Éléments du jeu"
			elementsJeuTexte = "•  Ton personnage peut se déplacer dans 4 directions. Les cases accessibles sont d'une couleur différentes des autres et apparaissent en jaune.
•  Ton personnage peut se déplacer de 1 à 6 cases à la fois. Plus le déplacement est grand, plus la question est difficile, mais toujours adaptée au niveau académique choisi lors de l'enregistrement du profile.
•  Le nombre de points attribués à une bonne réponse dépend de la longueur d'un déplacement. Un déplacement d'une case vaut 3 points, un déplacement de deux cases vaut 5 points et ainsi de suite.
•  Si tu te rends sur une case contenant un point d'interrogation, tu cours la chance de remporter encore plus de points.
•  Le gagnant est le joueur qui a le plus de points."
			
			objetsListe = "Objets"
			objetsTitre = "3. Les objets"
			objetsTexte = "Les objets que tu peux acheter ou trouver sont:
La banane --- La banane te permet de jouer un tour à un de tes adversaires!
Brainiac --- Brainiac te rend temporairement plus intelligent. 
Le livre --- Le livre élimine un mauvais choix de réponse lors d'une question à choix multiples. Le nombre de choix possible passe alors de quatre à trois.
La boule de cristal --- Si tu te sens incapable de répondre à une question, utilise la boule de cristal. Tu recevras alors une question différente."
						
			casesSpecialesListe = "Cases spéciales"
			casesSpecialesTitre = "4. Les cases spéciales"
			casesSpecialesTexte = "Il y a 3 cases spéciales dans le jeu:    
Les pièces --- Les pièces que tu trouves sur la planche de jeu te permettent d'acheter des objets.
Les magasins --- Tu peux y échanger tes pièces contre des objets.
Case ? --- Quelque chose de spécial survient lorsque tu tombes sur cette case..."

			
			optionsListe = "Options"
			optionsTitre = "5. Les options"
			optionsTexte = "Tu peux changer les configurations suivantes de ton écran de jeu: 

Activer ou de désactiver les effets sonores durant la partie...
Activer ou de désactiver la musique durant la partie...
Déplacer l'écran de jeu dans la direction de ton choix...
S'approcher ou s'éloigner de la planche de jeu."
			
			
>
</Texte> 
